\def\conclusionname{\textsc{Заключение}}
\conclusion

Исходя из анализа предметной области, можно заключить, что промышленность в наши дни проходит процесс переосмысления, что подтверждается большим научным интересом со стороны специалистов всего мира и выражается в актуальности исследовательских работ. Данная работа также является попыткой создания современной системы управления, широко использующей возможности вычислительных систем для совершенствования её рабочих характеристик. В процессе выполнения выпускной квалификационной работы были решены следующие задачи:

\begin{enumerate}
\item Был проведён анализ существующих промышленных решений в области систем управления оборудование с ЧПУ, определены недостатки его монолитной архитектуры. Показано, что для небольших производств применение таких систем нерентабельно из-за технических ограничений, недостаточной гибкости и прозрачности, а также  высокой стоимости.
\item Был предложен подход к проектированию оборудования и систем управления этого оборудования, основываясь на теории агентных систем, в частности, с использованием холонического подхода. Для современных станков, ориентированных на малое производство, важно иметь децентрализованное управление, возможность расширения функционала за счёт внедрения новых компонентов, возможность проведения быстрой переориентации производства и более строгий контроль за~выполнением технологических процессов.
\item Была составлена структура модуля машинного зрения, определено его место в системе управления и его поведение в работе оборудования. Определён ряд технических средств, включая протоколы связи модуля с внешней системой.
\item Была рассмотрена теория распознавания образов и существующие алгоритмы обработки изображений. Исходя из технических характеристик устройств, входящих в модуль машинного зрения, был спроектирован алгоритм распознавания меток на заготовках.
\item Выбранный алгоритм был реализован в виде обрабатывающей программы, прошедшей ряд тестов на определение изображения метки и использование полученной информации в качестве нулевой координаты для управляющей программы
\end{enumerate}

Автор надеется, что в будущем подобные системы станут доступнее для организаторов малых предприятий и займут свою нишу на рынке промышленных систем. В качестве будущих исследовательских работ планируется улучшение качества разрабатываемой системы и тестирование при~выполнении реальных технологических процессов по производству изделий.