\intro

Машинное зрение уже довольно давно успешно внедряется в огромном спектре отраслей, среди которых существенную долю практического применения занимают задачи промышленного производства. С развитием информационных технологий существует необходимость делегирования от~человека к~техническим средствам и алгоритмам разного рода операции, требующие непрерывного контроля и высокой точности. Системы технического зрения или \textit{машинное зрение} в общем виде -- это комплекс технических и программных средств, созданный с целью интерпретирования, классификации и определения объектов реального мира  и использование этого знания для решения конкретной задачи. К этому же определению можно отнести совокупность методических средств и теоретических документов, описывающих данное направление с точки зрения функционирования и~применяемости. 

Основным вектором применения машинного зрения можно назвать такие отрасли, как робототехника и производство, хотя схожие технологии можно встретить и в повседневной жизни, например, при сканировании штрих-кода в супермаркете или так называемые QR-коды. Суть работы такого оборудования в большинстве случаев неизменна -- существует реальный объект, из которого необходимо получить некую информацию и соответствующим образом её обработать. В штрих-коде такой информацией будет страна и код изготовителя товара, в QR-коде содержится ссылка на какую-либо страницу в Интернете или же простое текстовое сообщение.

Современная ориентация на кибер-физическое производство требует при проектировании нового поколения технологического оборудования усиленного взаимодействия информационных технологий с физическими инструментами. Такая интеграция двух разных областей открывает новые возможности в организации цифрового производства, повышает его гибкость, масштабируемость и простоту использования. 

Но до сих пор основным способом проектирования промышленных систем является монолитная архитектура. Такие системы являются <<вещью в себе>>, закрытой для посторонних сущностью, что, с одной стороны, имеет ряд положительных характеристик. Закрытая жёсткая логика таких систем является своеобразной защитой от несанкционированных действий со стороны пользователя (так называемая <<защита от дурака>>), уменьшает риск ошибок и отказов в процессе работы. Однако, они находят всё меньше применения в индустрии нового поколения, где недостатки монолитной архитектуры начинают перевешивать описанные выше достоинства. Такие системы закрыты для внедрения новых компонентов оборудования (либо их нужно долго настраивать) и усложняют перестроение производства под новые техпроцессы изделий. В сочетании с высокой ценой таких систем любое изменение в производственном процессе грозит стать неоправданно дорогим. Это было хорошо проиллюстрированно на предприятиях России в 1990-е годы, когда стали доступны новые технологии производства, в~частности, пластмасс и других полимеров. При этом многие заводы всё ещё широко использовали станки и технологии советских времён, поскольку внедрение новых методик и оборудования было слишком затратным: вкладываться в закупку новых станков и материалов, монтаж новых производственных линий и обучение персонала желающих было мало.

В наши дни полным ходом идёт переориентация промышленного производства, набирают популярность небольшие производственные линии, работающим по индивидуальным заказам, так называемые <<малые предприятия>>, что вынуждает применять совершенно другой подход к проектированию интеллектуального оборудования \cite{utin2016}. Такие изменения вынуждают кардинально пересматриватьархитектуру оборудования с ЧПУ. Поэтому в~последние годы набирает популярность концепции модульных систем, которые лучше подходят для производств нового типа. Такие системы сложнее в проектировании, но позже позволяют легко перестраивать их под нужды производства, изменять и улучшать компоненты и встраивать новые, широко использовать преимущества локальных вычислительных сетей~(ЛВС) и облачных технологий в ходе работы.

Основной характеристикой модулей в таких архитектурах является \textit{автономность} каждого из них, что при децентрализованной системе управляения является достаточно сложной задачей. Под автономностью здесь следует понимать минимально возможный уровень зависимости каждого компонента от всех остальных, ограничивающийся взаимодействием на протокольном уровне при помощи сообщений. Компоненту нужно знать о <<соседях>> лишь их статус; функционал и данные на входе и выходе должны оставаться заботой только самого компонента.

Компонент технического зрения, являясь частью оборудования, также может существовать в виде отдельного автономного модуля, который можно перенастраивать и конфигурировать. \textbf{Объектом исследований} в данной работе является компонент машинного зрения, встраиваемый в систему управления технологическим оборудованием.

\textbf{Цель} данной работы состоит в обосновании применения модульного подхода при организации архитектуры компонента машинного зрения и проектирования структуры его технически и программных средств. Для достижения цели определён ряд необходимых к рассмотрению основных задач:

\begin{itemize} 
\item[$-$] исследование характеристик модульной архитектуры систем управления оборудованием, обзор имеющихся материалов по теме;
\item[$-$] исследование методов обработки изображений, методов классификации объектов и существующих алгоритмов распознавания объектов на входных изображениях для~выбора наиболее подходящего по характеристикам используемого контроллера;
\item[$-$] обоснование модульного подхода в организации структуры и работы модуля машинного зрения;
\item[$-$] получение описания работоспособной структуры блока, взаимодействия его составляющих друг с другом для выполнения поставленной задачи и возможных слабых мест в функционировании;
\item[$-$] представление практических результатов и проведение их анализа с~целью улучшения и определения направления будущих исследований в данной области.
\end{itemize}

Многие предприятия начинают переходить к использованию достижений Индустрии 4.0\footnote{Индустр\'ия 4.0 -- четвёртая промышленная революция, направленная на тесное взаимодействие физического оборудования с новейшими информационными технологиями, предложена в 2011 году объединением бизнесменов Германии как средство повышения конкурентоспособности~\cite{industry40}.}, поэтому необходимо понимание её принципов и их доступность широкому кругу лиц, интересующихся данной проблемой. Поскольку модульные системы отвечают принципам Индустрии 4.0, \textbf{практическая ценность} работы заключается в необходимости создания теоретической базы для их проектирования. Данная работа является лишь частью разрабатываемой большой платформы, состоящей из комплекса разнообразных технических средств. Практическая реализация описываемой системы может стать отправной точкой для дальнейших исследований, улучшения характеристик архитектуры и методов удешевления её составляющих. 

\textbf{Структура выпускной квалификационной работы.} Выпуск­ная квалификационная работа содержит введение, три главы, посвящен­ные задачам данной работы, заключение, библиографию и 3 приложения.

В первой главе рассматривается проблематика в области существующих систем управления оборудованием, обосновывается применение модульного подхода, исследуются возможности использования архитектуры, приводится обзор литературы по этой теме и содержатся выводы, поясняющие необходимость исследований в этой области.

Вторая глава посвящена проработке теоретической основы для организации архитектуры системы, обзору методов обработки изображений и сравнительному анализу. Описывается методика реализации машинного зрения и направления его применения в работе оборудования.

Третья глава содержит практические результаты: описание используемых технических и программных средств, структуру компонента машинного зрения и описание его работы, примеры работы алгоритма.

В заключении приводится общая характеристика проделанной работы, выводы по ней и направления дальнейшей деятельности по этой теме, а также возможные варианты улучшения и расширения функционала.